# На этой неделе в KDE: Plasma 5.18 — релиз, которого вы ждали

> *12–19 января — прим. переводчика*

Тонна функций, исправлений и улучшений интерфейса прилетела в Plasma 5.18, и для смельчаков [уже доступен бета-выпуск](https://kde.org/announcements/plasma/5/5.17.90/), чтобы протестировать всё перед релизом в следующем месяце.

Я думаю, что это тот релиз Plasma, который многие ждали. Он быстрее, стабильнее, красивее и функциональнее, чем любой из прошлых выпусков, плюс поставляется с гарантией долгосрочной поддержки. Ничто не идеально, и мы всегда можем стремиться к лучшему (что и делаем); но я думаю, что Plasma 5.18 станет лакомым кусочком для множества людей. Встречайте в следующем LTS-выпуске Kubuntu и openSUSE Leap, и, конечно же, на всех дистрибутивах с моделью обновлений rolling release.

## Новые возможности

Автоповорот экрана [теперь работает в сеансе Wayland для компьютеров с акселерометрами](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=384066) (Roman Gilg, Plasma 5.18.0):

![0](https://i.imgur.com/YMrMYYd.png)

Параметры внешнего вида приложений GTK больше не нуждаются в отдельной ручной настройке; [вместо этого они автоматически синхронизируются с вашими настройками для приложений KDE](https://phabricator.kde.org/T10611) — кроме самой темы, которую всё ещё надо выбирать вручную, потому что нет соответствия 1:1 между темами KDE и GTK (Михаил Золотухин, Plasma 5.18.0)

Популярный переключатель окон «Сетка миниатюр» [теперь поставляется в составе пакета `kdeplasma-addons`](https://phabricator.kde.org/D26681) (Chris Holland, Plasma 5.18.0)

Страница управления службами в Параметрах системы [была переписана для улучшения внешнего вида и удобства](https://phabricator.kde.org/D26506) (Kai Uwe Broulik, Plasma 5.19.0):

![1](https://i.imgur.com/EFP9H7c.png)

## Исправления и улучшения производительности

Миниатюры изображений JPEG [теперь немного чётче и лучше выглядят](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=411262) (William Tradewell, Dolphin 20.04.0)

Параметры системы [больше не падают, когда вы нажимаете на «Оформление рабочей среды» в списке часто используемых страниц](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=416227) (David Edmundson, Plasma 5.18.0)

Приложение Информация о системе [больше не падает при переключении между страницей «Энергопотребление» и другими](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=413003) (Harald Sitter, Plasma 5.18.0)

Виджет калькулятора [больше не выдаёт неказистые результаты для некоторых операций умножения](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=410988) (David Edmundson, Plasma 5.18.0)

Флажки, отображаемые поверх изображений и выбираемых элементов списков, [теперь всегда видны](https://phabricator.kde.org/D26572) (Noah Davis, Plasma 5.18.0):

![2](https://i.imgur.com/KWqB4SL.png)

Функция, позволяющая вам установить изображение в качестве обоев перетаскиванием его на рабочий стол, [теперь также работает с удалёнными изображениями в браузерах](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=379469) (Tranter Madi, Plasma 5.18.0)

Центр программ Discover теперь должен быть надёжнее при [поиске приложений, независимо от их идентификатора AppStream](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=416283); например, Krita будет доступна как с `krita.desktop`, так и с `org.kde.krita` (Aleix Pol Gonzalez, Plasma 5.18.0)

Исправлено [несколько визуальных глюков](https://phabricator.kde.org/D26699) в анимациях списка виджетов (David Edmundson, Plasma 5.19.0)

Снова можно [выбрать консольную программу в качестве почтового клиента по умолчанию, и всё будет работать правильно при нажатии на ссылки `mailto:`](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=410506) (Méven Car, Frameworks 5.67)

## Улучшения пользовательского интерфейса

Окно настроек системного лотка [получило крупное визуальное обновление, которое сделало его гораздо понятнее и полезнее](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=360307) (Konrad Materka, Plasma 5.18.0):

![3](https://i.imgur.com/oZNT0UN.png)

При щелчке на уведомление приложения, которое не установило для этого уведомления никакого действия, [приложение теперь переносится на передний план](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=416107) (Kai Uwe Broulik, Plasma 5.18.0)

Во всей Plasma и в Параметрах системы диалог «Загрузить новые \[что-то\]» [получил новый нарядный вид и стал куда более удобным](https://phabricator.kde.org/D26544) (Dan Leinir Turthra Jensen, Plasma 5.18.0):

![4](https://i.imgur.com/Qism7fg.png)

Теперь по умолчанию установлено сочетание клавиш для [переключения между виртуальными рабочими столами: Ctrl+Meta+стрелки](https://phabricator.kde.org/D24281) (Björn Feber, Plasma 5.18.0)

Полосы прокрутки в теме оформления приложений Breeze [стали шире и теперь отделены от содержимого тонкой разделительной линией](https://phabricator.kde.org/T9126). Вы можете заметить их на снимках экрана на протяжении всей статьи! Вкратце, после многолетних попыток имитировать накладные полосы прокрутки, мы решили, что это просто не работает, поэтому вернулись к старому стилю. Заметьте, что на телефонах мы теперь используем настоящие накладные полосы прокрутки без трюков с расположением содержимого, [но вместо того, чтобы становиться невидимой, полоса прокрутки становится крошечной и прижимается к краю, так что вы всё ещё можете видеть своё положение в прокручиваемых областях просмотра](https://imgur.com/3ZJk5yh) (Marco Martin, Plasma 5.18.0)

Теперь [в разы проще и очевиднее, как создать точку доступа Wi-Fi](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=413323) (Jan Grulich, Plasma 5.18.0)

Страница отзывов в Discover [теперь достаточно широкая, чтобы удобно показывать отзывы](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=415677) (Marco Martin, Plasma 5.18.0):

![5](https://i.imgur.com/Ph3hKNI.png)

Теперь показывается уведомление [при успешном сопряжении Bluetooth-устройства](https://phabricator.kde.org/D26120) (Kai Uwe Broulik, Plasma 5.18.0):

![6](https://i.imgur.com/a7XXyrI.png)

Устройства Bluetooth, сообщающие свой уровень заряда, [теперь показывают его во всплывающем окне виджета Bluetooth](https://phabricator.kde.org/D25860) и во всплывающем окне виджета «Батарея и яркость» (Kai Uwe Broulik, Plasma 5.18.0)

Функция слайд-шоу обоев в Plasma [теперь включает путь к обоям по умолчанию автоматически, так что вам не надо охотиться за ними и добавлять их самостоятельно](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=415461) (Nate Graham, Plasma 5.18.0)

## Как вы можете помочь

Пожалуйста, протестируйте [бета-выпуск Plasma 5.18](https://kde.org/announcements/plasma/5/5.17.90/)! Вы можете найти подходящий репозиторий [здесь](https://www.reddit.com/r/kde/comments/epkjlo/plasma_518_lts_beta_more_convenient_and_with_long/fejwivz). Если вы обнаружите ошибки, [сообщите о них](https://community.kde.org/Get_Involved/Issue_Reporting) — особенно если это ухудшения относительно Plasma 5.17. Мы хотим получить как можно больше тестирования и отчётов и по возможности исправить проблемы в течение месячного бета-периода, чтобы официальный выпуск был как можно более гладким.

Ну и, как обычно, вы можете прочитать [эту статью](https://kde.ru/join) и выяснить, как стать частью того, что действительно имеет значение. Каждый участник KDE играет огромную роль; к вам не относятся как к очередному сотруднику или винтику системы. Программистом вам тоже быть не требуется. Я не был им, когда начинал. Попробуйте, вам понравится! Мы не кусаемся!

И наконец, если вы находите программное обеспечение KDE полезным, рассмотрите возможность [пожертвования](https://kde.org/ru/community/donations/) средств в фонд [KDE e.V](https://ev.kde.org/).

*Автор:* [Nate Graham](https://pointieststick.com/author/pointieststick/)  
*Перевод:* [boingo00](https://t.me/boingo00)  
*Источник:* <https://pointieststick.com/2020/01/18/this-week-in-kde-plasma-5-18-is-the-release-youve-been-waiting-for/>
